映城之戀一一九廣鐵路(英段)

文：林兆榮

「映城之戀」系列，在電影中追尋香港交通史。今集將會從不同年代的電影，看不同年代九廣鐵路的面貌。除了大圍和太和站之外，每個車站都曾在電影裡扮演過不同角色：不同時代，不同地區的車站都承載著劇情的演進。

「往羅湖列車現在到站，乘客請勿超越黃線。」

尖沙咀站（九龍站）

電影截圖，由作者提供。 左上／右上：《家和萬事興 》（1956）；左中：《花癲大少》（1965）
右中：《不准掉頭》（1981）；左下／右下：《孽債親情》（1964）

旅程就在尖沙咀站開始。眾所週知，尖沙咀鐘樓位置就是當年車站的所在地。1910-75年的九廣鐵路終站和九龍交通樞紐，就在這個九龍半島的南端。

這裏不但有鐵路前往新界以至廣州，還連接天星碼頭前往港島；旁邊的巴士總站可前往九龍各區；海運大厦還有國際越洋輪船。整個交通組合使這一帶成為當時電影取景的熱門地方——《蘇絲黃的世界》便用了這一帶描述主角從英國到港。

鐵路方面，雖然名為「九廣」，但大部分時間卻因為抗日戰爭、冷戰等原因，未有直通廣州，需要在羅湖步行過橋。尖沙咀站在電影中，多用作描述來往新界一帶：上圖所有黑白粵語片片段，都是描述主角前往沙田等地。特別留意，左下角的《孽債親情》，是少有列車從梳士巴利道海邊駛入尖沙咀站的影像紀錄。

1975年後，九龍總站遷往紅磡，尖沙咀站隨即清拆。電影《不准掉頭》中飾演的士司機的林嘉華前往半島酒店接客，便曾有一鏡拍到清拆與重建工程未完成的尖沙咀站，圍板上印有工務司署的標誌。

其他有紀錄此站的電影作品，尚有《看牛仔出城》（1965）、《難得有情郎》（1962）等。

紅磡站（九龍站）

電影截圖，由作者提供。
左上：《賭聖》 [車站平台落客區]；右上：《新精武門1991》[車站外觀]
左中：《新精武門1991》[車站大堂]；右中：《新精武門1991》[車站大門]
左下：《甜蜜蜜》[抵達九龍的列車]；右下：《甜蜜蜜》[月台]

尖沙咀站關閉後，當時稱作九龍站的紅磡站，從此成為九廣鐵路（英段）的終點站，新的九龍站於1975年開幕。整個車站大樓包括下層七個月台、中層大堂及通往海底隧道巴士站通道、上層大堂、平台巴士總站、上落客區，車站上面還有停車場，規模比原尖沙咀站大得多。

1979年，港穗直通車重新通車，港督麥理浩親自迎接。從此，九龍車站成為電影中，講述來往中國的重要場景。上圖中的電影全部都以九龍車站描述主角由中國來港，而且全部都是故事的開端。

特別留意左中的車站大堂，大堂中央設有離站列車時間表。機械式的時間表每隔一段時間便會更新，發出卡嚓卡嚓的聲音——這是傳統鐵路的堅持。另一個特色是球狀的白光吊燈，配合車站的高樓底，是整個九廣鐵路系統的獨有設計。

1988年，日本富士電視台慶祝30周年紀念，東方快車開出一班由法國里昂的列車，經西德、東德、波蘭、蘇聯、中國，最後抵達九龍車站，列車抵達九龍車站後由船運至日本繼續行程。從里昂到九龍一段路程，打破了健力士世界紀錄，成為曾營運最長路程的列車。

旺角東站

電影截圖，由作者提供。 左︰《糊塗福星》（1963）；右︰《花心夢裡人》（1989）

現時的旺角東站，與兩鐵合併前名為旺角站。但原來於1969年前，此站名本為「油麻地站」。油麻地站於九廣鐵路（英段）通車時已經設站，多年來車站位置大致相同。上圖左方兩幕來自1963年的電影《糊塗福星》，便是在油麻地站時期拍攝。雖然年代久遠，但仍可見到一些與現時旺角東站相同的畫面，如左下圖中的樹後，位於旺角東站山下的港九潮州公會中學。在1969年油麻地站重建、1982年電氣化後，今天的旺角東站大致成形。

上圖右方三幕，則來自1989年的《花心夢裡人》，可見已是大概是今日的規模，只是裝潢不同。月台用上灰色和啡色的紙皮石，大堂則用紅色。此站於2007年改名為旺角東站，避免和彌敦道的旺角站混淆。

九龍塘站

這一段有一點離題。上圖為電影《不准掉頭》中，林嘉華駕駛的士接載一名女子前往九龍塘的一幕。由於1981年時九廣鐵路尚未完全電氣化，九龍塘只有地鐵站，但未有火車站。的士後的地盤圍板，可清晰看到工務司署的標誌。地盤位於根德道、沙福道交界，乃現時九龍塘火車站的入口。

而圖中女子表示前往「第八站」，是當時的潮流用語：地鐵修正早期系統中（觀塘－中環，當時未有荃灣線，亦未有太子站），不論由那一方數起，九龍塘站都是第八個站。

沙田站

電影截圖，由作者提供。
圖左：《花心夢裡人》（1989）
圖右上：《孽債親情》（1964）；圖右下：《艷鬼緣》（1964）

沙田站是整個九廣鐵路系統中，現存最古老的車站之一。沙田站於1910年10月1日開始提供服務，於現代化之前只有兩個月台，包括上圖右上《孽債親情》中的北行月台，和右下《艷鬼緣》中的南行月台。

當時的沙田站旁邊是沙田墟，附近仍是鄉村，還有一個大多數時間被用作踩單車的沙田機場。沙田站作為當時最接近市區的新界車站，主要在電影中用來描述郊遊，野餐等。

右下的《艷鬼緣》中，胡楓與夏萍到沙田郊遊，夏萍便有一句對白說：「嚟到郊外見到大自然我梗係高興啦。嗱響郊外唔准講返市區嘅野嫁！」鏡頭一轉，便是沙田墟，沙田畫舫等名勝。這時候，胡楓不會叫你「喂喂喂，時刻揸實扶手，就永無甩拖啦」，當然是搾實夏萍對手郊遊去啦。「沙田」，與城市是一個對立的名詞。

時至1973年，香港政府開始發展沙田新市鎮，這個郊區搖身一變，變成了香港最宜居的區域。每個新市鎮都有一個劃定的市中心，沙田的市中心便劃在沙田火車站附近一帶。沙田火車站現代化後，變成一個有四個月台的大站；車站大堂也連接稍後建成的新城市廣場。

新城市廣場本身又連接了幾個區內商場，公共屋邨，圖書館，大會堂，中央公園等重要設施，加上車站上蓋，現時「連城廣場」的前身，是九廣鐵路大廈，裡面是一個有大量政府辦公室的政府合署。整個建築群組成了整個新界東的政治，經濟，文化，消閒娛樂核心。

自此，沙田火車站與「郊遊」二字的關係越來越少。反之，沙田新市鎮的成功成為了新市鎮和新式家庭的代表。上圖左的 《花心夢裡人》，便用了沙田作為背景。戲中的曾志偉住在沙田第一城，每天踩單車往沙田站轉車往港島上班。裡面的沙田站月台仍有部份地方沒有上蓋，有一貫新界車站的近郊風格。

值得一提的是，早期的馬場站並非只在賽馬日開放，而是每日有幾班車來往沙田站。沙田站的一號月台，以前主要停靠平日往馬場列車。

火炭站

上次提到，紅磡站是電影角色來往中港兩地的主要場景。而《合家歡》則少有地利用其他車站，描述角色前往中國。戲中許冠文飾演的雁歸南，從火炭站離開香港回海南島。

圖中可見，近郊鐵路時代的火炭站結構簡單，和《花心夢裡人》中的沙田站及現時的大學站一樣，月台有部分位置未有上蓋。而且上蓋的鐵柱為灰黑色，大部分以相同風格建成的車站都是用近似顏色。90年代初中期，九廣鐵路才開始仿效地鐵，為每個車站定義顏色。火炭站曾經使用淺啡色，後改為今日的橙色。

大學站

電影截圖，由作者提供。
左：《記得…香蕉成熟時III為你鐘情》 (1994)
右：《富貴列車》（1986）主題曲《車站》MV（夏韶聲、蘇芮）

大學站是九廣鐵路電氣化前最新的一個車站，於1956年建成。大學站前稱馬料水站，每天只有數班車停靠，1966年改稱大學站。大學站一直是人流較少的車站，鐵路電氣化後，此站仍然是整個九鐵系統中最簡單的車站。現代化後的大學站，最初只有樓梯上落，且只有樓梯附近才有月台上蓋。

直到80年代，政府將沙田新市鎮延展到馬鞍山。馬鞍山與大學站雖有一海之隔，但隨著大老山公路接駁吐露港公路的跨海（跨河）大橋完成，大學站成為了最接近馬鞍山的九鐵車站。於是，九巴開辦了87K線來往兩地，大學站也從此成為馬鞍山居民的重要樞紐。

在《記得…香蕉成熟時III為你鐘情》 中，讀港大的波仔（鄧一君飾）戀上中大的Jean，大學站便成為描述兩者舟車勞頓的場景。

大埔滘站

大埔滘站是一個已拆卸的車站。1910年九廣鐵路（英段）通車時，此站已經存在，一直到1982年電氣化才停止服務，車站結構亦於90年代拆毀。

大埔滘站本名大埔站，這也說明了為何今日的大埔墟站為何要多用一個「墟」字。大埔滘站位於大學站及大埔墟站之間，今日大埔滘港鐵職員宿舍的位置。此站之主要功能，為接駁鐵路與街渡，前往西貢北及香港東部離島——這些地方的居民大多會前往大埔墟市買賣交流，大埔滘站便是樞紐：這也說明了為何西貢北屬於大埔區議會。

粵語片《漁港恩仇》中講述婉婷（陳寶珠飾）離開漁港前往市區，要找一個車站又有海邊場景，大埔滘站可謂不二之選。大埔滘站旁邊還連同一個碼頭，但隨著水路運輸式微，東部諸島人口減少，街渡也遷往馬料水碼頭營業。碼頭與車站終於在82年停止運作，碼頭位置也被填海成為今日吐露港公路的一部分。

大埔墟站

電影截圖，由作者提供。
上︰《那夜凌晨，我坐上了旺角開往大埔的紅van》（2014）
下︰《三角圓牀》（1970）

這裡說的大埔墟站，其實是今天已經變成鐵路博物館的舊站。大埔墟站位處當時新界東最大的墟市——太和市附近。

早在康熙時期，鄧氏族人便向新安知縣申請建墟，稱大步墟（大埔墟）。大步墟位於今日大埔天后廟一帶，位處深圳至九龍要道，又是水路樞紐，為一優良經商之地。後附近有其他居民欲於墟內設店，卻被鄧族反對。其他居民遂組成大埔七約，於今日富善街一帶建立太和市。

19世紀末，廣福橋落成，太和市成為新交通樞紐，加上1910年大埔墟站建成，太和市遂取代了原大埔墟的地位。電氣化後，大埔墟站搬到運頭塘一帶，並於1989年另設太和站。

粉嶺站

經典電影《賭神》為少有紀錄粉嶺站的電影。賭神與朋友大岳出席賭局，大岳一直被千。賭神出手為大岳贏回900萬後，因明知會被老千追殺，選擇乘坐火車出九龍。賭神在乘火車中途險遭伏擊，伏擊手便是在粉嶺站上車。

片中的粉嶺站是鐵路電氣化前後的現代化車站。此站早於1910年通車，並曾經是兩條支線的起點站。第一條是1912年的沙頭角支線，從粉嶺出發前往沙頭角，此路線於1928年被沙頭角公路取代；另一條是1949年的和合石支線：二戰過後，香港政府興建和合石墳場處理遺體，並興建和合石支線運送。同時，於春秋二祭期間，和合石支線亦會載客。和合石支線與和合石車站於電氣化後拆毀，但現時我們乘火車由太和到粉嶺途中會見到一個閘口，就是支線的分岔路遺址。

上水站

《三角圓牀》是少有紀錄早期九廣鐵路全線的粵語長片。片中紀錄從上水開始到九龍的幾個車站，每個車站都展現出純樸的民風，上水站也沒有集團式的走私漏稅。電影中的每個車站都有一名少女上車，鏡頭都聚焦在她們的大腿，胸口上。在六、七十年代可謂大膽之作吧。

羅湖站

電影《跟蹤追擊》（1963）截圖，由作者提供。

這電影不見羅湖站，甚至未必是香港邊境的實景。跟蹤追擊是珠江電影製片廠出品，講述中國公安人員打擊特務的故事。整套影片都充滿冷戰時代意識形態之爭的影子。上圖是電影開場時羅湖站外的邊境。

電影開始時，懶惰無能的香港警察打開邊境開閘，大批市民湧向充滿光輝、井井有條、公安彬彬有禮的中國。今日看來，實在相當可笑。

老香港都係good old days

電影開始時，懶惰無能的香港警察打開邊境開閘，大批市民湧向充滿光輝、井井有條、公安彬彬有禮的中國。今日看來，實在相當可笑。

lm

高質post

好正

九鐵
港鐵